\section{格子生成}
\subsection{ベース格子生成用設定ファイルblockMeshDict}
\begin{itemize}
\item 解析領域の座標[m]は\autoref{fig:geometry}より，X:0〜3.22，Y:-0.5〜0.5，Z:0〜1
\item ベース格子は0.04m角の立方体
\item X方向分割数:3.22/0.04=80.5→81，maxX=0.04*81=3.24，Y,Z方向分割数:1/0.04=25
  \item 境界({\ttfamily boundary})の定義は，全てsnappyHexMeshで行うため，ここでは定義を削除
\end{itemize}
\vspace{-5mm}
\begin{minipage}{0.6\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={19-39},caption={system/blockMeshDict},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/blockMeshDict}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.4\columnwidth}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/blockMesh/mesh0.png}\\[-5mm]
    \caption{blockMeshにより作成したベース格子}
    \label{mesh0}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
  \item //以降はコメントなので再現不要
\end{itemize}
\end{minipage}
\subsection{格子生成用設定ファイルsnappyHexMeshDict}
\begin{minipage}{0.65\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={43-61},caption={system/snappyHexMeshDict}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/snappyHexMeshDict}}
  \vspace{-1\zh}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},basicstyle={\tiny\ttfamily},linerange={1-4},caption={constant/triSurface/region.stl}]{{../run/master/damBreakMARIN/constant/triSurface/region.stl}}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},basicstyle={\tiny\ttfamily},linerange={16-17}]{{../run/master/damBreakMARIN/constant/triSurface/region.stl}}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},basicstyle={\tiny\ttfamily},linerange={32-32}]{{../run/master/damBreakMARIN/constant/triSurface/region.stl}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.35\columnwidth}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/snappyHexMesh/STL.pdf}
    \\[-5mm]
    \caption{三角分割表面形状ファイル}
    \label{STL}
  \end{figure}
  \vspace{-15mm}
  \begin{itemize}
  \item STLファイルは，面毎にsolidブロックに分れている．
  \item solidブロック毎にパッチが生成されるので，
    境界条件を別々に指定できる．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},basicstyle={\tiny\ttfamily},linerange={62-100},caption={system/snappyHexMeshDict}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/snappyHexMeshDict}}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={177-210},caption={system/snappyHexMeshDict}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/snappyHexMeshDict}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/snappyHexMesh/refinementSurfaces.pdf}
    \\[-5mm]
    \caption{geometryで定義した形状}
    \label{geometry}
  \end{figure}
\end{minipage}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},basicstyle={\tiny\ttfamily},linerange={211-266},caption={system/snappyHexMeshDict}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/snappyHexMeshDict}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={307-315},caption={system/snappyHexMeshDict}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/snappyHexMeshDict}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={371-377},caption={system/snappyHexMeshDict}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/snappyHexMeshDict}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={404-437},caption={system/snappyHexMeshDict}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/snappyHexMeshDict}}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={493-502},caption={system/snappyHexMeshDict}]{{../run/master/damBreakMARIN/system/snappyHexMeshDict}}
\clearpage
\subsection{格子生成の実行}
\lstinputlisting[language={bash},caption={run0mesh.sh}]{{../run/master/damBreakMARIN/run0mesh.sh}}
\begin{itemize}
\item {\ttfamily アプリケーション > ログファイル} :
  アプリケーションの出力をログファイルに記録する
  (シェルのリダイレクト機能)．
\item {\ttfamily アプリケーション >\& ログファイル} :
  {\ttfamily >\&}とすると，エラー出力も併せて記録される．
\item {\ttfamily -overwrite} :
  デフォルトでは，階段状格子・形状適合・レイヤ付加の段階毎に別々の時刻ディレクトリに格子を出力するので，
  途中経過の可視化が可能となり，格子生成の試行段階には便利である．
  しかし，最終的には格子データは\OFpath{constant/polyMesh}に置く必要があるので，
  本オプションを指定して，\OFpath{constant/polyMesh}に上書きする．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={格子生成のジョブ投入}]
# 本来は，自分で作成した work/damBreakMARIN 上で実行するが，演習では作成済のケースを実行する
cd ~/work/Supercomputer-OpenFOAM-Training-Course/damBreak-MARIN/run/master/damBreakMARIN/
pjsub run0mesh.sh
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
[INFO] PJM 0000 pjsub Job 123456 submitted.
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ジョブの状況確認}]
pjstat
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={bash}]
JOB_ID       JOB_NAME   STATUS  PROJECT  RSCGROUP       START_DATE        ELAPSE
# ジョブ実行待ちの場合
123456       run0mesh.s QUEUED  gt00     lecture        --/-- --:--:--    00:00:00
# ジョブ実行中
123456       run0mesh.s RUNNING gt00     lecture        01/01 00:00:00<   00:00:00
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{blockMeshのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less log.blockMesh
# lessのコマンド例: h:ヘルプ, スペース:次の画面, b:前の画面, /正規表現:正規表現検索, q:終了
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.blockMesh},linerange={52-74},basicstyle={\tiny\ttfamily}]{{run/master/damBreakMARIN/log.blockMesh}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/handson/blockMesh/mesh0.png}
    \\[-5mm]
    \caption{blockMeshにより作成したベース格子}
    \label{mesh0-2}
\end{figure}
\vspace{-15mm}
\begin{itemize}
\item
  最後にEndが出力され，格子幅や座標範囲が合っていることを確認する．
\item
\OFtool{snappyHexMesh}の実行は時間がかかるので，
ログをトレースする．
\end{itemize}
\end{minipage}
\vspace{1mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ログのトレース}]
tail -f log.snappyHexMesh #Ctrl-Cで終了
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{checkMeshのログ確認}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={checkMeshのログ確認}]
less log.checkMesh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.blockMesh},linerange={86-103}]{{run/master/damBreakMARIN/log.checkMesh}}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item
  エラーや警告が出ても解析可能である場合も多いが，一般的には解析精度が落ちる．
\item
  \OFtool{checkMesh}に\OFtool{writeAllFields}オプションを付けて
  実行すると，
  \OFpath{nonOrthoAngle}(非直交性角度)などの格子品質を
  場ファイルとして出力するので，ParaViewで可視化可能である．
\item
  エラーが出る場合には，
  品質の悪い領域が減少するよう，
  格子生成の設定を見直す．
\end{itemize}
